> # Introduction
>This document is the formal definition of the CIDOC Conceptual Reference Model (“CIDOC CRM”), a formal ontology intended to facilitate the integration, mediation and interchange of heterogeneous cultural heritage information and similar information from other domains, as further detailed below. The CRM is the culmination of more than two decades of standards development work by the International Committee for Documentation (CIDOC) of the International Council of Museums (ICOM). Work on the CRM itself began in 1996 under the auspices of the ICOM-CIDOC Documentation Standards Working Group. Since 2000, development of the CRM has been officially delegated by ICOM-CIDOC to the CIDOC CRM Special Interest Group (SIG). The SIG, in turn, collaborates with the ISO working group ISO/TC46/SC4/WG9 to bring the CRM to the form and status of an International Standard. This set of collaborations has resulted in the production of ISO21127:2004 and ISO21127:2014, the ISO standard editions of the CIDOC CRM. This collaboration will be continued in order to support the next update of the ISO standard edition. The present document belongs to the series of evolving versions of the formal definition of the CRM, which serve the ISO working group as community draft for the standard. Eventual minor differences, in semantics and notation, of the ISO standard text from the present, community CIDOC CRM version, which the ISO working group requires and implements, will be harmonized in the subsequent versions of the present, community CIDOC CRM formal definition document.

# Introducción
En este documento se presenta la definición formal del Modelo Conceptual de Referencia CIDOC (CIDOC CRM), una ontología formal destinada a facilitar la integración,
mediación e intercambio de información heterogénea del patrimonio cultural e  información similar de otros dominios, como se detalla más adelante.
CRM es la culminación de más de dos décadas de trabajo en el desarrollo de estándares por parte del Comité Internacional de Documentación (CIDOC), del Consejo Internacional de Museos (ICOM).
El trabajo específico sobre CRM comenzó en 1996 bajo los auspicios del Grupo de Trabajo de Estándares de Documentación ICOM-CIDOC.
Desde el año 2000, el desarrollo del CRM fue delegado oficialmente por ICOM-CIDOC al Grupo de Interés Especial (SIG, por sus siglas en inglés) de CIDOC CRM.
El SIG, a su vez, colabora con el grupo de trabajo del ISO, ISO/TC46/SC4/WG9, para llevar el CRM a la forma y el estado de Norma Internacional. E
l conjunto de colaboraciones ha dado resultados como la generación de las ediciones ISO21127:2004, ISO21127:2014 e ISO21127:2023 para el estándar CIDOC CRM.
Esta colaboración continua para respaldar la próxima actualización de la edición del estándar con ISO. El presente documento pertenece a la serie de versiones en mejora continua de la definición formal de CRM, que sirven al grupo de trabajo de ISO como un borrador comunitario para el estándar.
Las eventuales diferencias menores en semántica y notación del texto estándar ISO, con relación a la versión comunitaria actual de CIDOC CRM, requeridas o implementadas por el grupo de trabajo de ISO, se armonizan en las versiones posteriores del presente documento para contar con una definición comunitaria formal de CIDOC CRM.

| | |
| :--- | :--- |
| *Notas del traductor*  |  Se discutió la redacción de “to the series of evolving versions” y el conservar el término evolución, ya que evoca la idea lineal de avance. Betsabé mencionó que “mejora” se utiliza en la terminología de ISO  |